% UC07 -- Manter Ações de Cuidado

\begin{longtable}{| p{.40\textwidth} | p{.50\textwidth} |}
\hline

\textbf{Nome do Caso de Uso} &
UC07 -- Manter Ações de Cuidado \\
\hline

\textbf{Ator Principal} &
Usuário \\
\hline

\textbf{Atores Secundários} &
--- \\
\hline

\textbf{Resumo} &
Permite registrar ações de cuidado relacionadas ao acompanhamento da
saúde do usuário, como medicamentos, atividades, consultas e tomadas
de medicamentos. \\
\hline

\textbf{Pré-condições} &
Usuário autenticado. \\
\hline

\textbf{Pós-condições} &
A ação de cuidado é registrada e passa a compor o histórico do usuário. \\
\hline

\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Cenário Principal}}\\
\hline

\textbf{Ações do Ator} &
\textbf{Resposta do Sistema} \\
\hline

1. Seleciona registrar ação de cuidado. & \\
\cline{1-2}

&

2. O sistema apresenta os tipos de ações disponíveis. \\

\cline{1-2}

3. Seleciona o tipo desejado. & \\
\cline{1-2}

&
4. O sistema apresenta o formulário correspondente. \\
\cline{1-2}

5. Informa os dados necessários. & \\
\cline{1-2}

&
6. Confirma o registro. & \\
\cline{1-2}

&
7. O sistema valida os dados informados. \\
\cline{1-2}

&
8. O sistema registra a ação de cuidado. \\
\cline{1-2}

&
9. O sistema atualiza os registros recentes. \\
\hline

\multirow{2}{.40\textwidth}{\textbf{Restrições e validações}}
&
Os campos obrigatórios dependem do tipo de ação selecionada. \\
\cline{2-2}

&
Somente ações válidas podem ser registradas. \\
\hline

\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Cenário Alternativo A1 -- Registrar Consulta}}\\
\hline

\textbf{Ações do Ator} &
\textbf{Resposta do Sistema} \\
\hline

1. Seleciona vincular um registro de humor ou gatilho. & \\
\cline{1-2}

&
2. O sistema encaminha para a tela de registro do vinculo escolhido. \\

\hline

\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Cenário Alternativo A2 -- Registrar Tomada de Medicamento}}\\
\hline

1. Seleciona registrar uma tomada de medicamento. & \\
\cline{1-2}

2. Seleciona um horário. & \\
\cline{1-2}

&
3. O sistema registra a tomada do medicamento. \\
\hline

\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Cenário de Exceção E1 -- Não existem medicamentos cadastrados}}\\
\hline

1. Seleciona registrar uma tomada de medicamento. & \\
\cline{1-2}

&
2. O sistema informa que não existem medicamentos cadastrados para
registro de tomada. \\

\hline

\end{longtable}
