% UC08 -- Visualizar Histórico

\begin{longtable}{| p{.40\textwidth} | p{.50\textwidth} |}
\hline

\textbf{Nome do Caso de Uso} &
UC08 -- Visualizar Histórico \\
\hline

\textbf{Ator Principal} &
Usuário \\
\hline

\textbf{Atores Secundários} &
--- \\
\hline

\textbf{Resumo} &
Permite consultar o histórico de registros de humor, sono e ações de
cuidado agrupados por data. \\
\hline

\textbf{Pré-condições} &
Usuário autenticado. \\
\hline

\textbf{Pós-condições} &
Os registros históricos são apresentados ao usuário. \\
\hline

\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Cenário Principal}}\\
\hline

\textbf{Ações do Ator} &
\textbf{Resposta do Sistema} \\
\hline

1. Acessa o histórico. & \\
\cline{1-2}

&
2. O sistema recupera os registros do usuário. \\
\cline{1-2}

&
3. O sistema agrupa os registros por data. \\
\cline{1-2}

&
4. O sistema apresenta indicadores resumidos para cada registro. \\
\cline{1-2}

5. Seleciona um registro. & \\
\cline{1-2}

&
6. O sistema apresenta os detalhes do registro selecionado. \\
\cline{1-2}

7. Seleciona editar ou remover o registro. & \\
\cline{1-2}

&
8. O sistema verifica se o período permitido para alteração ainda é
válido. \\
\cline{1-2}

&
9. O sistema permite a edição ou remoção do registro. \\
\hline

\multirow{2}{.40\textwidth}{\textbf{Restrições e validações}}
&
Somente registros do próprio usuário podem ser consultados. \\
\cline{2-2}

&
Registros somente podem ser editados ou removidos durante os
primeiros cinco minutos após sua criação. \\
\hline

\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Cenário Alternativo A1 -- Histórico vazio}}\\
\hline

1. Acessa o histórico. & \\
\cline{1-2}

&
2. O sistema informa que não existem registros cadastrados. \\
\hline

\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Cenário de Exceção E1 -- Tempo para edição expirado}}\\
\hline

1. Seleciona editar um registro expirado. & \\
\cline{1-2}

&
2. O sistema informa que o período permitido para alteração foi encerrado. \\
\hline

\end{longtable}
